<resources>
    <string name="app_name">Visit Irsina</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Impostazioni</string>
    <string name="ita">ITA</string>
    <string name="eng">ENG</string>
    <string name="fra">FRA</string>
    <string name="prova">Ciao Mondo!</string>
    <string name="cambio">Cambia lingua</string>
    <string name="seleziona">Choisir la Langue</string>
    <string name="storia">Histoire et Description</string>
    <string name="orari">Horaire</string>
    <string name="vedere">Que voir</string>
    <string name="statua">Statue de Mantegna</string>
    <string name="miglionico">Peintures du Miglionico</string>
    <string name="cripta">Crypte</string>
    <string name="scegli">Choisissez un lieu sur la carte pour plus d\'informations</string>
    <string name="fuori_mappa">Fuori Mappa</string>
    <string name="continua">Continue</string>
    <string name="cenni_storici_catt_titolo">Historie</string>
    <string name="cenni_storici_catt">Ses origines remontent très loin dans le temps. Cependant, d’après la tradition l’église a été reconstruite, après un incendie, en style roman par le prince Jean de Salerne. En 1133 elle a été reconstruite à nouveau et amplifiée après un pillage. Au XVIIIᵉ siècle, l’église a été adaptée au formes du baroque et consacrée en 1802. Le clocher, et la crypte romane également, a gardé son apparence initiale, roman au-dessous et gotique au-dessus avec des fenêtres géminées et des arcatures.  L’église a été restaurée en 2016.</string>
    <string name="descrizione_catt_titolo">Description</string>
    <string name="descrizione_catt">La façade de la cathédrale présente le style baroque napolitain et le portail central richement orné. Le plan en forme de croix latine et trois nefs, divisées par des piliers et se terminant par trois absides, créent l’espace intérieur.</string>
    <string name="mantegna">La cathédrale garde à son intérieur un trésor de très grande valeur : la statue de Sainte Euphémie sculptée par Andrea Mantegna. C’est un très rare témoignage de la pratique sculpturale de l’artiste de la Renaissance dont parlent les sources historiques.  La fierté et la douceur de son regard nous donnent la sensation que le bloc en pierre de Nanto, localité de la Vénétie près des monts Berici, puisse bouger ou prendre vie.  La staute de Sainte Euphémie représente la synthèse entre les nouveautés de la Renaissance et la rigueur classique qui cohabitent dans les œuvres de Mantegna. Sainte Euphémie, la « mégalomartyre ». est née à Chalcédoine en Asie Mineure vers 284. Elle est morte martyre en 305 sous Dioclétien après avoir refusé de revenir au culte des idoles. L’imposante statue, une ronde-bosse  sculptée en 1453 environ, mesure  1,72 mètres de haut avec un poids de 3,5 quintals. L’attribution à l’artiste de la Renaissance a été proposée pour la première fois par Clara Gelao, la directrice de la Pinacothèque de Bari, en 1996 et certifiée par une étude détaillée en 2003.  L’intuition de l’érudite directrice est confirmée par le poème en latin Vita Divae Euphemiae Virginis et Martyris par Pasquale Verrone, l’archidiacre de Montepeloso (l’ancien nom de la ville de Irsina), publié à Naples en 1592. L’œuvre, retrouvée par le prêtre  Nicolino Di Pasquale et republié en 1989, a donné des précieuses informations à propos de la donation de Roberto de Mabilia. Au XVIIIᵉ siècle, la sculpture de Sainte Euphémie a été replacée dans la magnifique chapelle dédiée à la martyre,  à côté du maître-autel, au bout de la nef latérale droite, ornée par des précieux marbres polychromes dans une niche en marbre gris pour se distinguer du fond multicolore. La statue a été déplacée de sa niche pour la première fois en 2006 et envoyée à Mantoue, lors de l’exposition coïncidant avec le cinquième centenaire de la mort d’Andrea Mantegna. Aujourd’hui, la statue domine le centre de la chapelle sur un piédestal en bois : Euphémie y est représentée debout, à la façon classique, enveloppée par une robe verte et un magnifique manteau doré et finement drapé jusqu’au pieds. La chlamyde dorée sur ses épaules descend doucement sur son corps, en laissant deviner son anatomie. Sur sa poitrine il y a une fissure dans laquelle on devait insérer une épée, en argent peut-être, le symbole des martyrs. Euphémie tiens dans sa main gauche la maquette de la ville d’ Irsina dont on peut distinguer les remparts et les trois collines sur lesquelles elle s’étend ; sa main droite est dans la bouche d’un lion à cause de son martyr dans l’arène. Son visage, légèrement tourné à droite, montre un faible et mystérieux sourire ; son regard est attentif et sa bouche semi-ouverte nous laisse entrevoir les dents et nous donne l’impression qu’elle veuille nous parler. La partie postérieure de la statue est très soigneusement et  minutieusement  sculptée avec des magnifiques détails : les cheveux descendent doucement sur ses épaules et le lion, fier et puissant sur la partie antérieure,  devient docile, la queue entre les jambes, comme les plus doux des animaux domestiques.
    Le musée du Louvre même s’est intéressé tellement à la sculpture de Sainte Euphémie attribuée à Mantegna qu’elle a fait partie de l’exposition 2008 dédiée au génie de la Renaissance.
    </string>

    <string name="porticella">Porticella</string>
    <string name="porticellatesto">Depuis toujours, Irsina charme les touristes avec ses ruelles et ses vues magnifiques : la Porticella donne aux voyageurs un paysage inoubliable.</string>
    <string name="muretto">Antiche Mura</string>
    <string name="murettotesto">La ville est entourée par des puissantes fortifications médiévales et regarde les vallées du Bradano et du Basentello du haut de son austère colline.</string>
    <string name="nuget">Palazzo Nugent</string>
    <string name="bottini">Bottini</string>
    <string name="bottinitesto">Constitué de tunnels souterrains  à hauteur d’homme, le système des Bottini représente un énorme patrimoine rupestre pour la Basilicate. L’épaisse strate de dépôts alluviaux et celles argileuses imperméables ont créé une situation géologique suffisante à permettre l’accumulation des eaux. L’eau captée dans le sous-sol se dépose dans des cuves de décantation. Après le filtrage, l’eau purifiée jaillit de la fontaine du XVIIIᵉ siècle</string>
    <string name="fontane">12 Fontane</string>
    <string name="fontanetesto">La fontaine, dont les fondations remontent au XVIIIᵉ siècle, canalise l’eau pure et cristalline du sous-sol donnant à celui qui la boit, plongé dans un vert paysage, une pause rafraîchissante.</string>
    <string name="peschiera">Peschiera</string>
    <string name="peschieratesto">"Les fontaines de cet endroit étaient utilisées comme abreuvoirs et lavoirs à la fois. "</string>
    <string name="pieta">Chiesa della Pietà</string>
    <string name="pietatesto">"Cette petite église à plan centré figure pour la première fois dans une illustration du texte de Giovanni Battista Pacichelli « Il regno di Napoli in prospettiva ». Après le tremblement de terre en 1980, l’église a subi plusieurs dommages concernant la façade et les parois latérales. Cependant, une dernière restauration a permis sa nouvelle valorisation. "</string>
    <string name="juso">Madonna dello Juso</string>
    <string name="jusotesto">L’ église, dite Santa Maria Nova , au contraire de l’ancienne cathédrale Santa Maria Veteris, a été bâtie par les moines basiliens qui s’étaient installées dans la zone la plus fertile du territoire, ce qu’on appelle aujourd’hui la rue des « Orti » (jardins potagers) ou des « Grecs ».  Elle était le siège du plus loin prieuré de la Chaise-Dieu, le seul au sud de Lucca. La concentration de pouvoir dans les mains des moines créa plusieurs conflits entre les seigneurs locaux et le clergé. À cause de la négligence pendant les siècles suivants, aujourd’hui il ne reste que des ruines.</string>
    <string name="cancelle">Cancelle</string>
    <string name="testocancelle">Cancelle</string>
    <string name="cenni_storici_sanfra_titolo">Storia e Descrizione</string>
    <string name="cenni_storici_sanfra">Les franciscains arrivèrent à Irsina en 1300 et bâtirent le couvent et l’église en 1531 (reconstruite en 1717).  La présence des franciscains à Irsina commence à partir de la première moitié du XIVᵉ siècle. La construction du complexe conventuel a été commencée en 1531 sous l’impulsion du pape Clément VII qui avait chassé les bénédictins et avait reconnu les droits de Conventuels de Saint François aux frères. L’église, à nefs unique, comporte deux chapelles latérales.</string>
    <string name="vedere_janora">Que voir</string>
    <string name="vedere_janora_testo">"Le Musée municipal « Janora » garde la précieuse collection de l’historien et archéologue Michele Janora, né à Montepelso, aujourd’hui Irsina, en 1867. Sa passion pour l’Antiquité le mène à collectionner et à garder dans son palais des nombreuses objets archéologiques.  La collection a été acquise par la municipalité d’Irsina en 1981 en tant que patrimoine culturel de la communauté. Le noyau le plus important de la collection est représenté par des céramiques en style géométrique,  à figures rouges, à vernis noir, achromatique, des armes et des ornements en bronze et en fer qui datent de la préhistoire à l’époque hellénistique. Dans le musée on peut observer environ 300 objets archéologiques étudiés et restaurés.  "</string>
    <string name="cripta_catt">Cripta</string>
    <string name="cripta_catt_testo">Testo Cripta</string>
    <string name="orari_museo">Horaire Museo</string>
    <string name="orari_francesco">Horaire Chiesa San Francesco</string>
    <string name="orari_cattedrale">Horaire Cattedrale</string>
    <string name="crocifisso">Au-dessus du maître-autel, la Croix en bois réalisée par l’École de Donatello (1454) , dont l’expression est représentée de manière réelle et tragique.</string>
    <string name="pulpito">Le chœur et le pupitre en bois (XVIIIᵉ siècle)</string>
    <string name="statua_pizzolo">Une statue en pierre représentant la Vierge à l’Enfant  sculptée par Niccolò Pizzolo (XVIᵉ siècle)</string>
    <string name="fonte_battesimale">Les fonts baptismaux en marbre rouge travaillés finement (1454)</string>
    <string name="miglionico1">Irsina garde un énorme patrimoine d’œuvres picturales du XVIIIᵉ siècle attribuées à Andrea Miglionico. Ses peintures sont conservées dans la Cathédrale et dans les églises du Carmel et de Saint-Augustin.   Au XVIIIᵉ siècle, Naples était encore le point de repère pour ce qui concernait l’art dans l’Italie méridionale. À cette époque, les œuvres de l’école napolitaine arrivaient en Basilicate et s’inspiraient du grand maître Luca Giordano dont Andrea Miglionico était l’un des meilleurs élèves.</string>
    <string name="miglionico2">À Irsina sont conservées des œuvres importantes réalisées entre 1704 et 1706. VISITATION ( Huile sur toile, 139x190 cm). LA VIERGE ET JEAN LE BAPTISTE. SAINTE ROSE DE LIME ET SAINT LAURENT DE ROME (Huile sur toile, 129x154 cm). Hors des murailles du centre historique, dans l’église de Saint-Augustin est conservée la peinture représentant LES NOCES DE CANA.</string>
    <string name="nugettesto">Le palais Nugent a été bâti sur l’ancien château du XIVᵉ siècle et il englobe la porte Maggiore, ou porte de Saint Euphémie, le principal accès à la ville. Au XVIIIᵉ siècle, les seigneurs de Montepeloso, les Riario Sforza,  ont transformé la forteresse en résidence de famille. La structure, protégée par des hauts murs extérieurs, est bâtie autour d’une cour carrée à laquelle on peut accéder par le portail travaillé finement. Le puits est déplacé par rapport à sa position habituelle au centre des cours.  Les trois ailes du palais, donnant sur la cour, sont érigées sur deux niveaux : au premier on peut observer les voûtes en berceau des entrepôts, au deuxième il y a les chambres du seigneur.</string>
    <string name="cripta_sanfrancesco">Les fresques de la chapelle de Saint François  nous rappellent les peintures de Giotto pour ce qui concerne les architectures et la spiritualité des personnages.  Avant d’être choisie comme chapelle de la famille Del Balzo, cette église était, d’abord, un château normand et après un oratoire franciscain.  Les seigneurs Del Balzo donnèrent à Irsina plusieurs créations artistiques comme le cycle de fresques voulu par Margherita et sa fille Antonia qu’on retrouve représentées parmi les personnages. La chapelle a été peinte par le napolitain Roberto de Oderisio, l’un des artistes giottesques les plus connus de l’époque : son œuvre montre plusieurs références à l’école florentine, siennoise, pisane, napolitaine et romaine qui se mêlent aux nuances européennes et irlandaises tout en se conformant  aux courants picturaux nationaux et internationaux qu’on retrouve à Naples au XIVᵉ siècle. Les fresques, inconnus jusqu’au XXᵉ siècle, se développent le long des parois et sur les voûtes  de la chapelle ayant les dimensions 7x4 m. La représentation nous rappelle les enluminures celtique-irlandaises pour ce qui concerne le visage gigantesque et aplati, la barbe blanche et longue, les yeux bridés. Le Créateur est entouré par plusieurs cercles concentriques multicolores qui représentent l’Univers et il est soutenu par quatre anges.  Aux coins des anges, des cadres représentent les symboles des quatre évangélistes.</string>
</resources>
