<resources>
    <string name="app_name">Visit Irsina</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Impostazioni</string>
    <string name="ita">ITA</string>
    <string name="eng">ENG</string>
    <string name="fra">FRA</string>
    <string name="prova">Ciao Mondo!</string>
    <string name="cambio">Change Language</string>
    <string name="seleziona">Seleziona Lingua</string>
    <string name="continua">Continua</string>
    <string name="storia">Storia e Descrizione</string>
    <string name="orari">Orari</string>
    <string name="vedere">Cosa vedere</string>
    <string name="statua">Statua Mantegna</string>
    <string name="miglionico">Dipinti del Miglionico</string>
    <string name="cripta">Cripta</string>
    <string name="cenni_storici_catt_titolo">Cenni storici</string>
    <string name="cenni_storici_catt">Le origini risalgono ad un periodo molto antico ma secondo una tradizione fu ricostruito dopo un incendio dal principe di Salerno Giovanni adottando lo stile romanico. Nel 1133 fu ancora ricostruito ed ampliato dopo un saccheggio. La chiesa venne  adattata alle forme barocche nel Settecento e consacrata nel 1802. Solo il campanile, oltre alla cripta romanica, ha conservato il suo aspetto originario, romanico nella parte inferiore e gotico in quella superiore, con finestre bifore ed archetti pensili. Nel 2016 è avvenuto un importante restauro.</string>
    <string name="descrizione_catt_titolo">Descrizione</string>
    <string name="descrizione_catt">La cattedrale presenta una facciata in forme barocche napoletane, con un portale centrale riccamente decorato. La pianta a croce latina e tre navate suddivise da pilastri e terminanti con tre absidi, con transetto sormontato da una cupola, e con cappelle laterali creano lo spazio interno.</string>
    <string name="scegli">Scegli un luogo sulla mappa per maggiori informazioni</string>
    <string name="mantegna">La statua di Sant’Eufemia scolpita da Andrea Mantegna, patrimonio di inestimabile valore, è custodita nella Cattedrale di Irsina. Essa è una rarissima testimonianza dell’attività scultorea dell’artista rinascimentale, di cui parlano le fonti. La fierezza e la dolcezza del suo sguardo danno la sensazione che il blocco in pietra di Nanto con cui è stata realizzata si muova e prenda vita. La scultura di Sant’EufemiaLa statua di Sant’Eufemia scolpita da Andrea Mantegna, patrimonio di inestimabile valore, è custodita nella Cattedrale di Irsina. Essa è una rarissima testimonianza dell’attività scultorea dell’artista rinascimentale, di cui parlano le fonti. La fierezza e la dolcezza del suo sguardo danno la sensazione che il blocco in pietra di Nanto con cui è stata realizzata si muova e prenda vita. La scultura di Sant’Eufemia di Irsina rappresenta la perfetta sintesi tra le novità rinascimentali e la compostezza classica che coesistono nell’arte del Mantegna.
        Sant’Eufemia, la Grande Martire, nata da una famiglia cristiana a Calcedonia in Asia Minore, morì nel 303 martirizzata perché decisa a non rinunciare alla sua fede cristiana, durante l’ultima persecuzione dell’imperatore Diocleziano.
        L’imponente statua a tutto tondo, scolpita e dipinta intorno al 1453 da Andrea Mantegna, alta m 1,72, del peso di q. 3,50 è in pietra di Nanto, località presso i monti Berici, in Veneto.
        L’attribuzione dell’opera all’artista rinascimentale è stata avanzata per la prima volta, nel 1996, da Clara Gelao, direttrice della Pinacoteca di Bari, e confermata con un ampio studio del 2003..
        L’intuizione della studiosa ha trovato conferma nel poemetto in latino Vita Divae Euphemiae Virginis et Martyris di Pasquale Verrone, arcidiacono della Cattedrale di Montepeloso, edito a Napoli nel 1592. Lo scritto, ritrovato dal sacerdote Nicolino Di Pasquale e ripubblicato nel 1989, ha fornito preziose informazioni sulla donazione di Roberto De Mabilia.
        La scultura fu ricollocata nel ‘700 nella bellissima cappella a lei intitolata, accanto all’altare maggiore, in fondo alla navata destra, rivestita di pregiatissimi marmi policromi, in una nicchia di marmo grigio che la distingue dallo sfondo multicolore.
        Rimasta nella nicchia dell’altare fino allo spostamento avvenuto nel 2006, quando è stata protagonista a Mantova della mostra per il V centenario della morte di Andrea Mantegna, oggi troneggia al centro della stessa cappella su un basamento ligneo, dove può essere ammirata in tutta la sua interezza.
        La martire è raffigurata in piedi, come una statua classica, con la gamba destra lievemente avanzata, avvolta in un abito di color verde salvia e presenta sui polsi rossi una quadrettatura dorata; il vestito è accostato in vita e viene in parte celato dal bellissimo manto dorato, con un elegante panneggio dal quale si dipanano tre simmetriche e lisce pieghe che poggiano sul basamento, lasciando intravedere i piedi e le calzature finemente scolpite. Uno sguardo più attento merita la clamide dorata che, partendo dal collo della Santa fino a stringersi in vita, cade morbidamente sul corpo, lasciando intuire l’anatomia, e si annoda elegantemente sul fianco sinistro. Sul manto, sopra il petto, è ancora ben visibile una fessura che doveva contenere una spada, forse d’argento, ormai perduta, simbolo di uno dei tanti martiri subiti.
        La mano sinistra regge il modellino della città di Montepeloso, di cui si distinguono le mura di cinta e i tre colli su cui è poggiata; la mano destra, invece, è inserita nelle fauci del leone che le è accanto, causa del martirio della giovane Santa.
        Il volto è lievemente ruotato verso destra e accenna un tenue e misterioso sorriso, lo sguardo è attento e le labbra dischiuse, che fanno appena intravedere i denti, dando l’impressione che la Santa sia in procinto di parlare, le conferiscono una estrema naturalezza.
        La parte posteriore é scolpita con una cura e una minuzia di particolari straordinari. I capelli scendono morbidamente sulle spalle con estrema leggerezza. Il leone, fiero e imponente nella parte anteriore, si fa mansueto dietro, con la coda tra le zampe, come il più docile degli animali domestici.
        Anche il museo del Louvre ha mostrato interesse verso la scultura di Santa Eufemia del Mantegna, tanto da ospitarla in occasione della mostra del 2008 in onore del genio rinascimentale.
    </string>
    <string name="fonte_battesimale">Il fonte battesimale in marmo rosso finemente lavorato (1454)</string>
    <string name="statua_pizzolo">Una statua in pietra raffigurante una Madonna col bambino di Nicolò Pizzolo (metà del XV secolo)</string>
    <string name="pulpito">Il coro ed il pulpito, di legno, entrambi del Settecento</string>
    <string name="crocifisso">Sopra l\'altare maggiore, il Crocifisso ligneo della scuola del Donatello (1454), la cui espressione è resa in termini drammatici e realistici</string>
    <string name="miglionico1"><b>Irsina</b> conserva un enorme patrimonio di opere pittoriche del Settecento attribuite all’artista campano Andrea Miglionico. Le sue tele si conservano nella Cattedrale, nella chiesa del Carmine e nella chiesa di Sant’Agostino. Nel Settecento Napoli continua a rimanere il punto di riferimento di tutta l’arte del Meridione d’Italia. I dipinti di scuola napoletana giungono in questo periodo in Basilicata e si ispirano al grande maestro Luca Giordano. Uno dei migliori allievi del maestro napoletano è sicuramente Andrea Miglionico, nato nel 1663, probabilmente in un paese del Cilento. La sua pittura si differenzia da quella del Giordano per i riferimenti al classicismo neo-veneto di Paolo Veronese. Le sue opere sono conservate in Campania, Puglia e Basilicata. Ad Irsina sono conservate importanti tele realizzate tra il 1704 e il 1706.</string>
    <string name="miglionico2">Nella <b>Visitazione</b> (olio su tela di cm 139×190) l’impostazione è rigorosa e di taglio moderno ed essenziale. È raffigurata Maria con un mantello e cappello da pellegrina tesa nell’affettuoso saluto a Sant’Elisabetta. In basso il sacerdote Zaccaria fa strada a San Giuseppe con un volto consumato dal tempo. Il colore dilata la composizione, quasi a ricordare un affresco. I due busti femminili nell’angolo destro superiore ampliano la scena e fanno da contraltare ai due putti sul lato opposto. Graduato nella luminosità decrescente verso il basso, l’avvenimento si conclude con la testa d’asino in penombra al lato sinistro.
        \n Nella <b>Vergine tra San Giovanni Battista</b>, Santa Rosa da Lima e San Lorenzo (olio su tela di cm 129×154), la Madonna si staglia su uno sfondo chiaro, posta in una posizione di preminenza rispetto agli altri personaggi; alla sua destra San Giovanni Battista è inginocchiato a contemplarla, con poveri abiti; alla sua sinistra sono raffigurati San Lorenzo e Santa Rosa da Lima. San Lorenzo con la sua veste di diacono è un esempio di luminismo cromatico. L’architettura in secondo piano è un chiaro riferimento al classicismo.
        \n In primo piano, nell’<b>Adorazione del Bambino Gesù</b>, è raffigurata Sant’Anna di profilo con il manto azzurro e la veste gialla che si protende verso il Bambino sorretto dalla Madonna. Assistono alla scena San Gioacchino, San Giuseppe e un angelo. Interessante, perché dipinto nei minimi particolari, è lo sgargiante cesto di fiori. La chiesa del Purgatorio, in via Roma, conserva una tela raffigurante San Michele Arcangelo e una Madonna del Carmine. San Michele Arcangelo di Irsina ricorda il San Michele di Berlino del maestro Luca Giordano; come nella tela conservata in Germania, anche qui la contrapposizione tra bene e male è resa evidente dal chiaroscuro: la luminosità si riduce dall’alto al basso, ma anche nei volti angosciati dei dannati e nelle nuvole scompigliate. Nella scena, però, non vi è un dolore esagerato, ma si respira piuttosto stupore e confusione nei demoni. Nella tela della Madonna del Carmine, la Vergine, spettatrice distaccata dalla scena, guarda le anime che pregano di uscire dalla loro condizione di penitenti con una concitazione di gesti; la scena è resa ancora più drammatica dai volti dei mezzi busti e dalla luce che ancora una volta gioca un ruolo fondamentale. Nella chiesa di Sant’Agostino, una volta fuori le mura del centro storico, è conservato il dipinto raffigurante le Nozze di Cana. La tela può essere considerata un bozzetto preparatorio di un quadro di maggiori dimensioni, disperso o mai realizzato, per la stesura del colore e la descrizione sommaria della scena. Quello che colpisce l’occhio dello spettatore è la prospettiva che dilata lo spazio da cui si dipartono le figure minori degli inservienti e dei musici, mentre, man mano che si guarda il primo piano, le figure si ingrandiscono. A sinistra della scena è raffigurato Cristo affiancato da Maria, a destra molti commensali intenti a conversare. Oltre alla pittura di Giordano nell’opera sono riscontrabili riferimenti alle “Nozze di Cana” del Veronese, tela conservata al Louvre di Parigi. La Cattedrale conserva altre tele settecentesche di scuola napoletana. Da notare il Crocifisso e Santi, di Domenico Polino. Questa composizione, pregna di rassegnato dolore, mostra uno spazio denso, plumbeo, costrittivo: le figure del Cristo, della Vergine e delle sante appaiono in una visione rivelatrice della morte. Nella Chiesa del Purgatorio sono custodite altre opere, oltre a quelle del Miglionico, di uguale importanza. Sulla parete destra del presbiterio si trova San Pasquale Baylon di Francesco Polino, sulla parete sinistra l’Annunciazione di Pietro Antonio Ferro di Tricarico, datata 1622, desunta da una stampa fiamminga. A destra le Nozze di Cana di un pittore del XVII secolo, seguace del Caravaggio.
</string>
    <string name="porticella">Porticella</string>
    <string name="porticellatesto">Da sempre Irsina incanta i turisti con i suoi vicoli dai panorami unici, la Porticella regala uno scorcio di paesaggio indimenticabile.</string>
    <string name="muretto">Mura</string>
    <string name="murettotesto">Il paese, racchiuso da possenti fortificazioni medievali, controlla, dall’alto di un colle aspro segnato da profonde incisioni, le valli del Bradano e del Basentello.</string>
    <string name="fuori_mappa">Fuori Mappa</string>
    <string name="nuget">Palazzo Nugent</string>
    <string name="nugettesto">Il palazzo Nugent è stato edificato sul precedente castello medioevale risalente al XIV-XV sec. ed ingloba la porta Maggiore, o di Sant’Eufemia, principale punto di accesso alla città.
                                Nel XVIII sec. i feudatari di Montepeloso, i Riario Sforza, trasformarono la fortezza in residenza della famiglia.
                                La struttura, difesa all’esterno da un’alta cortina muraria, si sviluppa intorno ad una corte quadrangolare alla quale si accede dal portale finemente lavorato. Il pozzo è decentrato rispetto alla sua posizione usuale al centro del cortile.
                                Sulla corte si affacciano le tre ali del palazzo che si sviluppa su due livelli: al primo ci sono locali con volte a botte destinati a magazzini, al secondo gli appartamenti del feudatario.</string>
    <string name="cripta_sanfrancesco">  
                                        Gli affreschi della cripta di San Francesco sono Chiaro richiamo alla pittura di Giotto
                                        Negli affreschi della cappella ipogea di San Francesco, ricavata all’interno di una torre quadrangolare del castello normanno è chiaro il richiamo alla pittura di Giotto non solo nelle architetture ma anche nella spiritualità dei personaggi.
                                        Nata come oratorio francescano, nel Trecento fu scelta come cappella gentilizia dai Del Balzo che ebbero ad Irsina un ruolo fondamentale nella promozione di importanti imprese artistiche tra cui la ideazione del ciclo pittorico, voluto da Margherita e da sua figlia Antonia , ritratte tra i personaggi raffigurati. La cappella, affrescata da artisti vicini a Roberto d’Oderisio, il più famoso dei pittori giotteschi napoletani, denota molteplici influssi di scuola fiorentina, senese, pisana, napoletana e romana, che si fondono con richiami oltremontani e irlandesi, conformandosi alla sintesi delle varie correnti pittoriche nazionali e internazionali che interessarono Napoli nel XIV secolo. Gli affreschi, che si sviluppano lungo le pareti e sulla volta della cappella le cui dimensioni sono m.7 per m.4, sconosciuti fino al primo Novecento, furono descritti per la prima volta dall’ultima feudataria irsinese, la contessina Margherita Nugent. 
                                        La rappresentazione ricorda le miniature celtico-irlandesi nel volto gigantesco e appiattito, nella lunga barba bianca e negli occhi a mandorla ravvicinati. Il Creatore è contornato da cerchi concentrici multicolore rappresentanti l’universo ed è sorretto da quattro angeli. Agli angoli degli angeli quattro cornici lobate raffigurano i simboli dei quattro evangelisti: l’angelo di San Matteo, il leone di San Marco, l’aquila di San Giovanni e il bue di San Luca. Al centro, sul pilastro della parete orientale, meno rovinata e più integra delle altre, è rappresentata la scena più drammatica del ciclo, la Crocifissione, che risente degli influssi giotteshi, senesi e bizantini. Cristo pende dalla croce reclinando il capo sul petto e ricadendo con le braccia e con il busto in avanti. La tragicità della scena è visibile sul volto sofferente e nei due angeli, raffigurati in rapida discesa sul costato del Cristo. Ai suoi piedi la Vergine e il Battista sono quasi compressi nel pilastro. Al lato destro del Crocifisso, nella nicchia cieca, vi è la Presentazione al Tempio, con l’edificio sacro al centro della scena. Qui il richiamo alla pittura di Giotto è non solo nell’architettura piena di archi, pilastrini, guglie, pinnacoli e motivi decorativi cosmateschi, ma anche nella spiritualità dei personaggi. Sotto l’edicola si assiste alla consegna del Bambino Gesù da parte di Simeone a Maria e Giuseppe, alla presenza della profetessa Anna e di due sacerdoti. Trecentesca è la tipica cuffia dai lobi appuntiti che indossa il santo falegname. Sul pilastro a destra della Presentazione è dipinto il fondatore dell’ordine francescano, San Francesco d’Assisi, che nella mano sinistra regge la Croce e nella destra un libro chiuso da cerniere metalliche. Nella lunetta a sinistra del Cristo in Croce è affrescata l’Incoronazione della Vergine che ricorda Simone Martini e la pittura senese, con Cristo in procinto di posare la corona d’oro sul capo della Vergine. Intorno a loro ci sono nove angeli ritratti con vivo realismo nelle vesti, nelle ali multicolori, nei visi paffuti e negli strumenti musicali. Sette di questi sono musicanti, gli altri due, disposti ai lati di Maria e Gesù, in abiti fiammeggianti, consegnano rose bianche.
                                        Nella parte curva del sottarco sono stati rappresentati, nei due rombi, i ritratti femminili delle committenti Margherita e Antonia Del Balzo, rispettivamente duchessa di Taranto e futura regina di Trinacria. L’ultima parete termina con la raffigurazione di Santa Maria Maddalena, che con la mano sinistra ricopre con un velo trasparente la pisside con gli unguenti. Sulla parete meridionale è raffigurato il Pontefice Urbano V, che siede frontalmente su un trono squadrato, decorato con motivi cosmateschi. Il Papa regge il calice contenente le teste dei Santi Pietro e Paolo ritrovate nel 1367 nella Basilica Lateranense. Grande più del doppio delle altre figure affrescate nella cappella, è un omaggio dei frati francescani al Pontefice per la sua benevolenza verso l’ordine. Sotto la finestra, si scorge l’Ultima Cena, quasi completamente rovinata. A sinistra della scena si riconosce Cristo, con San Giovanni che piange sulle sue spalle, Giuda, inginocchiato, di spalle all’osservatore. Sullo sfondo della composizione sono presenti archetti pensili e architetture gotiche. Nella parte superiore della parete meridionale c’è l’Annunciazione, divisa in due da una monofora. Del dipinto, purtroppo, rimane solo il lato sinistro, con un’edicola occupata dall’angelo Gabriele genuflesso e benedicente, di fronte al quale doveva campeggiare l’Annunziata. Chiari sono i rimandi a Duccio di Buoninsegna, Simone Martini e Ambrogio Lorenzetti, la cui arte ritorna nello splendido Angelo Annunciante. A Giotto, invece, guardano le architetture. Gli affreschi della parete nord sono andati distrutti a causa di un varco praticato nel muro e successivamente richiuso. Gli unici due affreschi sopravvissuti sono la Dormitio Virginis, con echi cavalliniani (di Pietro Cavallini), e San Ludovico da Tolosa. Nella Dormitio Virginis la Madonna è al centro della composizione distesa sul letto, mentre due angeli e i dodici apostoli le porgono l’ultimo saluto con smorfie di dolore sui loro visi. Completano la decorazione ventiquattro medaglioni con i ritratti dei Patriarchi e dei Profeti Maggiori e Minori realizzati sulle pareti orientale e occidentale. Gli affreschi irsinesi vanno attribuiti a frescanti di diretta ascendenza toscana e ad artisti meridionali che hanno avuto rapporti, oltre che con modelli di scuola toscana e romana, anche con l’arte internazionale della seconda metà del XIV secolo.</string>
    <string name="bottini">Bottini</string>
    <string name="bottinitesto">Costituito da <b>cunicoli sotterranei</b> ad altezza d’uomo, il sistema dei Bottini costituisce un enorme patrimonio rupestre per tutto il territorio lucano. Lo spesso strato di sedimenti alluvionali e i sovrastanti strati argillosi impermeabili hanno creato una situazione geomorfica tale da consentire l\'accumulo di grandi quantità di acqua. L\’acqua captata dal sottosuolo, grazie al particolare terreno, si deposita in vasche di decantazione, e dopo essere stata purificata viene incanalata fino alla settecentesca fontana esterna, dalla quale sgorga fresca e pura da dodici bocche.</string>
    <string name="fontane">12 Fontane</string>
    <string name="fontanetesto">Questo impianto settecentesco riesce ad incanalare le acque purissime sotterranee e garantire a chi le beve una rinfrescante pausa nel verde paesaggio.</string>
    <string name="peschiera">Peschiera</string>
    <string name="peschieratesto">Le fontane di questa zona  servivano sia da abbeveratoio che per lavare i panni, sempre di acqua sorgiva.</string>
    <string name="pieta">Chiesa della Pietà</string>
    <string name="pietatesto">Situato fuori le mura nella contrada Peschiera, il santuario è stato eretto nel tardo Cinquecento, probabilmente commissionato da cultori dell’arte romana, come si evince dai richiami michelangioleschi della sua struttura.
La pianta, come la maggior parte della piccole chiesette, è centrale e allungata.
Il primo documento che certifica l’esistenza della chiesa è una veduta prospettica contenuta nel testo Regno di Napoli in prospettiva del 1703 a cura di G. B. Pacichelli.
Il sisma del 1980 ha aggravato la situazione di degrado provocando delle lesioni sui lati e sulla facciata, ma un recente restauro ha permesso il recupero della struttura</string>
    <string name="juso">Madonna dello Juso</string>
    <string name="jusotesto">La Chiesa, detta Santa Maria Nova, in contrapposizione all’antica Cattedrale, Santa Maria Veteris, venne costruita dai monaci basiliani che si insediarono in quella che era una delle più fertili zone del paese e che ancora oggi viene denominata contrada degli orti o dei “Greci”.
Sorta su un insediamento monastico greco, fu donata nel 1133 dal re Ruggero II all’abbazia francese della Chaise-Dieu, che ne fece la sede di un priorato, e costituì la più lontana delle dipendenze casadeiane e l’unica a sud di Lucca. I “siti casadeiani” sono quelle località sede di edifici religiosi (abbazie, priorati, semplici chiese e relative pertinenze) che nel Medioevo ebbero un rapporto di dipendenza con l’Abbazia francese della Chaise-Dieu in Alvernia. A Montepeloso i monaci francesi restaurarono le chiese e risistemarono il territorio: rimboschirono, piantarono frutteti e riattivarono le coltivazioni agricole con canali irrigui.
Questo, però, non bastò per stabilire con i montepelosini rapporti amichevoli, a maggior ragione quando Ruggero II donò al priorato casadeiano di Santa Maria Nuova anche la chiesa di Santa Maria Vecchia, cioè la Cattedrale, con tutti i suoi possessi e le dipen¬denze, tra cui spiccava la chiesa di Irsi, dove i Casadeiani costruirono un monastero simile a quello di Santa Maria Nuova, retto dal medesimo priore. La concentrazione di vasti poteri signorili ed ecclesiastici nelle mani dei monaci suscitò attriti continui con il clero e i signori locali, che aspiravano al ripristino dell’autonomia della sede vescovile. Armati di forconi e bastoni, d’intesa con la milizia del duca Francesco del Balzo, gli abitanti di Montepeloso diedero nel 1370 l’assalto ai monaci barricati nel priorato di Santa Maria di Juso. Poiché la Chaise-Dieu non aveva più i mezzi e l’autorità di un tempo, i casadeiani finirono per disinteressarsi di quella loro lontanissima dipendenza, tant’è che il monastero riacquistò la sua autonomia e fu amministrato dalla Santa Sede fino alla metà del XV secolo, quando le due chiese della città furono riunite nel vescovato di Andria.

L’incuria dei secoli successivi non ha lasciato quasi pietra degli edifici monastici, ma la memoria del sito di Juso, della sua ricchezza e potenza, della sua fitta rete di relazioni europee è sopravvissuta grazie alle pergamene che, sfidando i secoli, sono giunte a noi, in parte conservate negli archivi francesi della Haute-Loire, e in parte nell’archivio della Curia vescovile di Irsina, restaurate nel 2006 ad opera dei monaci dell’Abbazia di Noci (BA) a seguito dell’interessamento del responsabile della Curia don Nicolino Di Pasquale.</string>
    <string name="cancelle">Cancelle</string>
    <string name="testocancelle">Descrizione e Ricetta</string>
    <string name="testocancelle_acquistabile">Acquistabile presso i seguenti negozi: </string>
    <string name="cenni_storici_sanfra_titolo">Storia e Descrizione</string>
    <string name="cenni_storici_sanfra">Ricavata all’interno di una torre quadrangolare del castello normanno, gli affreschi della cappella ipogea di San Francesco, commissionati dai De Balzo, rappresentano un chiaro il richiamo alla pittura di Giotto non solo nelle architetture ma anche nella spiritualità dei personaggi. <b>Affrescata tra il 1370 e il 1373</b> da artisti aperti alle influenze umbre e marchigiane, denota influssi di tutte le correnti pittoriche nazionali e internazionali che interessarono Napoli nel XIV secolo.</string>
    <string name="vedere_janora">Museo Janora</string>
    <string name="vedere_janora_testo">testo di Museo Janora</string>
    <string name="cripta_catt">Cripta</string>
    <string name="cripta_catt_testo">Testo Cripta</string>
</resources>
